\chapter{Considerações finais}
\label{chapter:consideracoesFinais}
O presente capítulo trata das considerações finais desse trabalho de
dissertação, sendo dividido em três seções. Na primeira, são apresentadas as
principais contribuições da pesquisa assim como algumas limitações da mesma. Em
seguida, são sugeridos trabalhos futuros e, finalmente, é
apresentada a conclusão do trabalho.

\section{Contribuições e limitações da pesquisa}
Este trabalho buscou apresentar uma abordagem computacional inteligente capaz de
contribuir efetivamente para melhorar o desempenho de Equipes de Atenção Básica,
especialmente, no que diz respeito à qualidade e à quantidade dos serviços
prestados considerando os indicadores definidos pelo PMAQ. Para tanto, foram
utilizadas simulações com cenários estocásticos por meio de sistemas
multiagentes.

A motivação da pesquisa deu-se a partir de um problema real existente na área da
saúde. Os profissionais, membros de uma equipe multidisciplinar, necessitam
planejar a oferta dos serviços de maneira conjunta para, de forma inteligente,
elevar os valores dos indicadores de acesso e qualidade da equipe. Dessa
maneira, é fácil notar que realizar um planejamento, monitoramento e
acompanhamento desses valores de maneira eficiente é uma tarefa demasiadamente
complexa para ser realizada de forma manual. Assim, o problema abordado
caracterizou-se como um problema de otimização, pois o número de combinações
possíveis para a oferta dos serviços é exponencial.

Os estudos realizados apontaram que a inclusão de metas nos cálculos das
demandas sociais possibilitou uma estimativa factível de objetivos, considerando
as possibilidades da equipe em relação aos recursos humanos disponíveis. Com
isso, a formulação apresentada no Capítulo \ref{chapter:problema} foi capaz de
planejar serviços de forma a cumprir com as metas e, inclusive, sugerir o número
ideal de profissionais de uma equipe para viabilizar seus propósitos. A pesquisa
também assinalou que com uma abordagem baseada na tecnologia de agentes
inteligentes, proposta no Capítulo \ref{chapter:abordagem}, foi possível criar
simulações de cenários próximos aos de uma realidade local de uma Unidade Básica
de Saúde do município de Viçosa do Ceará.
Por meio dessas simulações, estabelecidas no Capítulo \ref{chapter:simulacoes},
foi possível perceber que apenas com um planejamento orientado por metas em
cenários com longos ciclos de duração e diante da ocorrência de eventos
negativos não foi viável manter os indicadores equilibrados em relação às suas
metas. Sobre isso, os resultados das simulações ofereceram dados positivos mostrando que com
um replanejamento justo e um balanceamento inteligente de metas é exequível
aproximar os indicadores dos seus valores desejados.

Por meio dos trabalhos relacionados descobriu-se que o uso de técnicas de
inteligência artificial, especialmente por meio do desenvolvimento orientado
a agentes, vem sendo alicado em problemas relacionados com a saúde.
O Capítulo \ref{chapter:trabRelacionados} revelou que resultados positivos em
contextos internacionais foram alcançados. No entanto, em contextos nacionais
descobriu-se que poucos trabalhados são direcionados ao problema apontado,
realçando assim uma lacuna e uma oportunidade de pesquisa.

É possível citar três principais contribuições alcançados por
esta pesquisa. Primeiro, a \textbf{formulação do problema} como um problema de
otimização. Neste sentido, usou-se a orientação por metas como estratégica diferencial na
modelagem do problema. Segundo, a \textbf{proposta de uma abordagem inteligente
baseada em agentes}. A tecnologia dos agentes mostrou-se apropriada por possuir
características como autonomia, reatividade e proatividade. Terceiro, a
\textbf{simulação de cenários específicos com eventos estocásticos}. Nas
simulações foi possível retratar fatores do mundo real por meio de eventos que
agiram negativamente contra o planejamento. A autonomia dos agentes permitiu que
eles atuassem durante as simulações sem a intervenção humana, cooperando entre
si proativamente em busca do cumprimento dos objetivos globais da sociedade. A
reatividade dos agentes proporcionou o replanejamento a partir
das percepções geradas pelo ambiente simulado.

% Assim sendo, o benefício conseguido através da abordagem pode ser constatado
% tanto na área da Saúde quanto na Inteligência Artificial (IA), assim como, na
% Engenharia de Software (ES). Do ponto de vista da saúde, a abordagem inteligente
% mostrou-se capaz de auxiliar as equipes no processo de implantação e manutenção
% do PMAQ. Sob o ponto de vista de IA, a aplicação e a simulação baseada em
% agentes ofertaram uma verificação dos benefícios do uso de Sistemas
% Multiagentes com agentes atuando de forma colaborativa. Para a ES, a modelagem
% dirigida por metas e a arquitetura orientada a agentes são contribuições para
% especificações gerais de sistemas complexos. De uma forma geral, as
% contribuições apresentadas permitem a reutilização e adaptação em soluções de sistemas
% inteligentes para problemas que trabalhem sobre ambientes dinâmicos de
% planejamento aplicados em outras áreas de conhecimento.

Assim sendo, os benefícios conseguidos através da abordagem concentram-se
principalmente na área da \textbf{Informática em Saúde}. Sob o ponto de vista da
área da Saúde, a abordagem inteligente mostrou-se capaz de auxiliar as equipes
nos processos de planejamento, implantação e manutenção do PMAQ. Para tanto
foram utilizadas técnicas de IA por meio da aplicação e da simulação baseada em
sistemas multiagentes com agentes atuando de forma colaborativa, assim como,
meta-heurísticas de busca local para otimizar o planjeamento de atendimentos
orientado por metas. De uma forma geral, as contribuições apresentadas permitem
a reutilização e adaptação em soluções de sistemas inteligentes para problemas
que trabalhem sobre ambientes dinâmicos de planejamento aplicados em outras
áreas de conhecimento.

Acredita-se que todos os objetivos almejados por essa pesquisa foram atingidos
ao longo do seu desenvolvimento. Apesar disso, o trabalho ainda apresenta
algumas limitações em relação ao monitoramento dos indicadores estabelecidos
pelo PMAQ que não foram contemplados na presente pesquisa, pois para os cálculos
seriam necessários dados específicos encontrados apenas em prontuários de
usuários. Uma outra limitação identificada é a de construir instâncias a partir
de dados reais e abertos para as variáveis associadas às equipes de saúde, pois
como o Ministério da Saúde disponibiliza dados associados ao município e não às
equipes então é impossível interpretar a territorialização correta para cada
equipe. Tais instâncias permitiram a realização de simulações mais completas e
realistas, podendo inclusive, simular toda a atenção básica de um município. 

% Uma
% terceira limitação está relacionada com a utilização de somente duas
% meta-heurísticas para a geração do planejamento. A utilização de algoritmos de
% busca mais sofisticados poderia proprocionar análises ainda mais confiáveis do
% comportamento da abordagem.

\section{Trabalhos futuros}
A extensão e o aprimoramento desse trabalho torna-se fundamental pela
característica de inovação que a dissertação possui. As próprias limitações
apresentadas anteriormente emergem oportunidades para diversos trabalhos
futuros. Assim, agrupou-se as sugestões de trabalhos futuros da seguinte
maneira:
\begin{itemize}
  \item Em relação a otimização:
  \begin{enumerate}
    \item A utilização de outras técnicas de busca com algoritmos mais
    sofisticados poderia proprocionar análises ainda mais confiáveis do
    comportamento da abordagem;
    \item Otimização das configurações para as meta-heurísticas utilizadas pelo
    Agente Mateus, pois diferentes instâncias para as equipes de saúde em
    variados cenários populacionais devem gerar configurações distintas para o
    alcance dos melhores resultados;     
%     O uso de simulação baseada em agentes fornece a autonomia necessária
%     para que o Agente Mateus seja capaz de encontrar diferentes e melhores
%     configurações de parâmetros para suas meta-heurísticas, tendo em vista que
%     cenários populacionais distintos com variadas configurações de recursos
%     humanos geram inúmeras combinações paramétricas nos algoritmos;
    \item Uma abordagem multiobjetiva para o planejamento das agendas poderia
    considerar cada indicador como um objetivo de agente;
    \item Um aprimoramento da abordagem atual poderia refinar as agendas
    planejadas considerando restrições de horários e/ou sequenciamento da oferta
    dos serviços;
    \item Incluir a otimização de recursos, tais como, salas de atendimento,
    equipamentos médicos, materiais, veículos etc.
  \end{enumerate}
  \item Em relação a simulação:
  \begin{enumerate}
    \item Testar a atuação de várias equipes concomitantes. Neste sentido,
    poderia ser trabalhado o planejamento de metas a nível municipal;
    \item Verificar a viabilidade para o planejamento de uma agenda dinâmica
    vinculada à secretaria de saúde para uma equipe volante. Esta equipe iria,
    com base nos atendimentos de cada unidade básica, auxiliar no atendimento de
    demandas globais. Dessa forma, essa simulação utilizaria da ideia
    dos indicadores do PMAQ em um nível mais alto da gestão;
    \item Analisar o comportamento dos indicadores com um replanejamento
    semi-automático das metas por meio da iteratividade com os profissionais da
    equipe. 
    \item Usar cenários com probabilidades imprecisas (fuzzy) para a ocorrência
    dos eventos negativos; 
  \end{enumerate}
  \item Em relação à arquitetura proposta: 
  \begin{enumerate}
    \item Integrá-la com um sistema real, como por exemplo, o sistema de
    Prontuário Eletrônico do Cidadão (PEC);
    \item Aplicar a abordagem em um ambiente real de atendimento, sem
    necessariamente, estar integrada a algum sistema de gerenciamento de
    informações médicas. 
  \end{enumerate}
\end{itemize}

\section{Conclusão}
O problema de planejamento e monitoramento de indicadores, explorado nesta
dissertação, consiste em uma tarefa complexa para ser realizada de maneira
manual. Um planejamento eficiente deve melhorar o desempenho de uma equipe em
relação ao acesso e a qualidade dos serviços ofertados. Durante as pesquisas foi
possível identificar abordagens que usam as técnicas aqui exploradas para
problemas de planejamento em saúde, porém, poucas são direcionadas para a
atenção primária à saúde.

Esse trabalho apresentou uma abordagem inteligente baseada em agentes para o
problema comentado. Por meio de simulações, a abordagem foi capaz de melhorar o
desempenho de uma equipe em relação aos seus indicadores mesmo na presença de
eventos estocásticos capazes de influenciar negativamente o planejamento. 

Com cinco diferentes cenários, divididos em dois grupos de testes, foi possível
simular fatores do mundo real para validar a abordagem produzida pelo trabalho.
Constatou-se que, com apenas um planejamento orientado por
metas não é possível manter equilibrado os indicadores, para isso, foi importante estabelecer um
replanejamento justo e balanceado de metas considerando os riscos para a
ocorrência dos eventos. 

De uma forma geral a abordagem mostrou-se estatisticamente eficiente em
aproximar os valores dos indicadores de suas metas e mantê-los, durante a maior parte do tempo da
simulação, equilibrados. Finalmente, os resultados globais gerados pelas
simulações sugerem uma viabilidade de uso da abordagem em um ambiente real, no
entanto, ainda são necessárias outras etapas de testes para que a abordagem
possa ser de fato utilizada em um ambiente real. 

\section{Lista de Publicações}
Durante o curso do mestrado alguns artigos científicos
foram publicados. A lista é dividida em dois grupos
de publicações, sendo que a primeira está diretamente ligada ao tema da
dissertação e contém os artigos que serviram de base para a escrita desse
trabalho. O segundo grupo é composto por artigos desenvolvidos com o intuito de
consolidar os estudos e conhecimentos relacionados com as áreas de Inteligência
Artificial (IA) e Engenharia de Software (ES). 

\textbf{Publicações relacionadas com a dissertação:}
\begin{itemize}
  \item VERAS, Nécio Lima; CORTÉS, Mariela Inés; CAMPOS, Gustavo Augusto Lima.
  Uma abordagem inteligente para o planjemento de atendimentos em saúde. In:
  Anais do Congresso Brasileiro de Informática em Saúde, 2014.
  \item VERAS, Nécio Lima; CORTÉS, Mariela Inés; CAMPOS, Gustavo Augusto Lima.
  Uma Abordagem Baseada em Agentes para Planejamento e Monitoramento de Serviços
  de Saúde. In: Proceedings do Oitavo Workshop-Escola de Sistemas de Agentes,
  seus Ambientes e aplicações, 2014.
  \item VERAS, Nécio Lima; CORTÉS, Mariela Inés; CAMPOS, Gustavo Augusto Lima.
  Planejamento de Atendimentos em Saúde Orientado por Metas. In: Anais do
  XLVI Simpósio Brasileiro de Pesquisa Operacional, 2014.
\end{itemize}

\textbf{Publicações relacionadas com as áreas de IA e ES:}
\begin{itemize}
  \item MASCARENHAS, Emanuela da Rocha; VERAS, Nécio Lima; SOUZA, Leandro
  Leocadio; CORTÉS, Mariela Inés. Abordagem baseada em um Agente para apoio à Gestão
Integrada de Mudanças em Projetos. In: Anais do X Simpósio Brasileiro de Sistemas de Informação, 2014.
\item SOUZA, Leandro Leocadio; QUEIROZ, Anderson Couto; CAMPOS, Gustavo;
CORTÉS, Mariela Inés; VERAS, Nécio Lima; GONÇALVES, Enyo; OLIVEIRA, Marcos.
Controle Inteligente no desenvolvimento de Projetos de Software. In: Anais do X Simpósio Brasileiro de Sistemas de Informação, 2014.
\item CRUZ, Francisco Israel; FREIRE, Emmanuel Sávio; CORTÉS, Mariela Inés;
VERAS, Nécio Lima. Monitoramento de SMA Normativos – Uma Implementação
para Agentes Reativos Simples em JAMDER 2.0. In: Proceedings do Oitavo Workshop-Escola de Sistemas de Agentes,
  seus Ambientes e aplicações, 2014.
  \item VERAS, Nécio Lima; CORTÉS, Mariela Inés; QUEIROZ, Anderson Couto; SOUZA,
  Leandro Leocadio. Abordagem baseada em Agentes para o Monitoramento e
Controle do Trabalho e Gestão Integrada de Mudanças. In:
  Anais do V Workshop sobre Sistemas de software autônomos, 2014.
\end{itemize}
Aguardando resultado de aceitação até a data da escrita dessa dissertação:
\begin{itemize}
  \item VERAS, Nécio Lima; CORTÉS, Mariela Inés; QUEIROZ, Anderson Couto.
  Abordagem Proativa para a Gestão Integrada dos Trabalhos de Projeto. Revista
  de informática teórica e aplicada. Porto Alegre, 2015.
\end{itemize}

\textbf{Co-orientação de trabalho de concluão de curso:}
\begin{itemize}
\item  QUEIROZ, Anderson Couto. Um sistema conexionista de apoio a decisão para
triagem de pacientes em unidades básicas de saúde. Trabalho de conclusão de
curso. Universidade Estadual do Ceará. Fortaleza, 2015. 
\end{itemize}
